{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "[![Open in Colab](https://colab.research.google.com/assets/colab-badge.svg)](https://colab.research.google.com/github/RikVoorhaar/probastat2020/blob/master/notebooks/serie5.ipynb?hl=fr)\n",
    "\n",
    "# Série 5"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 1\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Somme de variables de Bernoulli indépendantes de même loi.) \n",
    "\n",
    "Soit $X_1,\\dots,X_n$ des variables aléatoires suivant une loi de Bernoulli de paramètres $p, q$. Si ces variables sont mutuellement indépendantes, montrer que\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    S_n = X_1+\\dots+X_n\n",
    "$$\n",
    " \n",
    "suit une loi binomiale de paramètre $p$.\n",
    "\n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "On peut réaliser les variables $X_i$ comme des fonctions de\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    X_i\\colon\\Omega = \\{0,1\\}^n\\to \\{0,1\\}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donnée par $X_i(x_1,\\dots,x_n) = x_i$, d'où $\\Omega$ est muni de tribu maximale et mesure de probabilité defini par\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(\\{(x_1,\\dots,x_n)\\}) = \\prod_{i=1}^n p x_i+q (1-x_i)=p^{\\#\\{x_i=1\\}}q^{\\#\\{x_i=0\\}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Et donc $S_n\\colon \\Omega\\to \\mathbb R$ est defini par $S_n=\\sum_{i=1}^n X_i$. On calcule :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "P(S_n=k) &= P(S_n^{-1}(k))\\\\\n",
    "&= P\\left(\\left\\{(x_1,\\dots,x_n)\\in\\Omega\\mid \\sum_{i=1}^nx_i = k\\right\\}\\right)\\\\\n",
    "&=p^kq^{n-k}\\left|\\left\\{(x_1,\\dots,x_n)\\in\\Omega\\mid \\sum_{i=1}^nx_i = k\\right\\}\\right|\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "car si la somme des $x_i$ est $k$, on sait qu'il y a $k$ fois $x_i=1$ et $n-k$ fois $x_i=0$.\n",
    "\n",
    "On peut interpreter les tuples $(x_1,\\dots,x_n)$ telles que $\\sum_ix_i=k$ comme des sous-ensembles de $\\{1,\\dots,n\\}$ de taille $k$ (l'ensemble des $i$ telles que $x_i=1$). Il y a $\\binom nk$ telles sous-ensembles et alors \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left|\\left\\{(x_1,\\dots,x_n)\\in\\Omega\\mid \\sum_{i=1}^nx_i = k\\right\\}\\right| = \\binom nk\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "On conclut donc que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(S_n = k) = \\binom nk p^kq^{n-k},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ce qui est la densité de probabilité de la loi binomiale de paramètre $p$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 2\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice**  (Loi de Poisson comme approximation de la loi binomiale.)\n",
    "    \n",
    "Soit $0\\leq p\\leq q\\leq 1$ tel que $p+q=1$. Soit\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    B(n,p)(k) = \\binom nk p^kq^{n-k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "la densité de probabilité de la loi binomiale. Soit $\\lambda > 0$ supposons que $p_n>0$ est une suite qui tend vers zéro telle que\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    \\lim_{n\\to\\infty} np_n = \\lambda.\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "Prouver que pour tout entier $k$ positif ou nul,\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    \\lim_{n\\to\\infty} B(n,p_n)(k) = e^{-\\lambda}\\frac{\\lambda^k}{k!}.\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "Suggestion. Prouver tout d'abord l'égalité \n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    \\binom nk p^k q^{n-k} = \\frac{n(n-1)\\dots(n-k+1)}{n^k} \\frac{(np)^k}{k!}\\left(1-\\frac{np}n\\right)^{n-k}\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "On suit la suggestion, et on calcule\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\binom nkp^kq^{n-k}&=\\frac{n!}{k!(n-k)!}p^k q^{n-k}\\\\\n",
    "&=n(n-1)\\dots(n-k+1)\\frac{p^k}{k!}q^{n-k}\\\\\n",
    "&=\\frac{n(n-1)\\dots(n-k+1)}{n^k}\\frac{(np)^k}{k!}q^{n-k}\\\\\n",
    "&=\\frac{n(n-1)\\dots(n-k+1)}{n^k}\\frac{(np)^k}{k!}(1-p)^{n-k}\\\\\n",
    "&=\\frac{n(n-1)\\dots(n-k+1)}{n^k}\\frac{(np)^k}{k!}\\left(1-\\frac{np}n\\right)^{n-k}\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Ensuite soit $\\lim_{n\\to \\infty}np_n=\\lambda$ et considerons\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\lim_{n\\to\\infty} &B(n,p_n)(k) = \\lim_{n\\to\\infty}  \\binom nkp_n^k(1-p_n)^{n-k}\\\\\n",
    "&= \\lim_{n\\to\\infty}\\frac{n(n-1)\\dots(n-k+1)}{n^k}\\frac{(np_n)^k}{k!}\\left(1-\\frac{np_n}n\\right)^{n-k}\\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "On calcule la limite des trois facteurs séparément. D'abord, comme on sait que pour chaque $x\\in \\mathbb R$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\lim_{n\\to\\infty} \\frac{n-x}{n} = 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "on a que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\lim_{n\\to\\infty}\\frac{n(n-1)\\dots(n-k+1)}{n^k} = 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "La limite de deuxième facteur :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\lim_{n\\to \\infty}\\frac{(n p_n)^k}{k!} = \\frac{\\lambda^k}{k!}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Enfin pour calculer la limite du dernier facteur on prend le logarithme (en suivant le principe «les produits sont difficiles, les sommes sont faciles») :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{n\\to \\infty}\\log\\left(1-\\frac{np_n}n\\right)^{n-k}=\\lim_{n\\to \\infty}(n-k)\\log\\left(1-\\frac {np}n\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Rappelons la séries de Taylor :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\log(1-x) = -x-\\frac{x^2}2-\\frac{x^3}3-\\dots\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "On a alors que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\lim_{n\\to \\infty}(n-k)\\log\\left(1-\\frac {np}n\\right) &= \\lim_{n\\to \\infty}(n-k)\\left(-\\frac{np_n}{n}-\\frac{(np_n)^2}{2n^2}-\\dots\\right)\\\\\n",
    "&=\\lim_{n\\to\\infty}-\\frac{n-k}{n}np_n+O\\left(\\frac 1n\\right) = -\\lambda\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Et donc \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{n\\to \\infty}\\log\\left(1-\\frac{np_n}n\\right)^{n-k} = e^{-\\lambda}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "En conclusion, nous trouvons\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{n\\to\\infty} B(n,p_n)(k) = 1\\cdot \\frac{\\lambda^k}{k!}\\cdot e^{-\\lambda}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 3\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Application de la loi de Poisson.)\n",
    "    \n",
    "La fabrication d’un objet dans une usine s’effectue avec 4 pour cent de défauts. Calculer la probabilité $P_k$ qu’un lot de 35 objets choisis au hasard comprennent $k$ objects défectueux $(k = 0, 1, 2, 3)$. Faire les calculs avec la loi exacte $B(n, p)$ et avec son approximation de Poisson de paramètre $\\lambda = np$.\n",
    "    \n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "Avec la loi bionomiale on a \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    P_k = \\binom {35}k 0.04^k 0.96^{35-k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Et avec la loi de Poisson on a \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    P_k = \\frac{(35\\cdot 0.04)^k}{k!}e^{-35\\cdot 0.04}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "On calcule numériquement en utilisant le code :"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 18,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "k\t0\t1\t2\t3\t4\t5\n",
      "binom\t0.23960\t0.34942\t0.24751\t0.11344\t0.03781\t0.00977\n",
      "Poisson\t0.24660\t0.34524\t0.24167\t0.11278\t0.03947\t0.01105\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "import numpy as np\n",
    "from scipy.special import binom, factorial\n",
    "\n",
    "k = np.arange(6)\n",
    "\n",
    "Pk_binom = binom(35,k)*(0.04)**k * 0.96**(35-k)\n",
    "Pk_poisson = (35*0.04)**k / factorial(k) * np.exp(-35*0.04)\n",
    "\n",
    "print('k\\t'+'\\t'.join(str(i) for i in k))\n",
    "print('binom\\t'+'\\t'.join('%.5f'%i for i in Pk_binom))\n",
    "print('Poisson\\t'+'\\t'.join('%.5f'%i for i in Pk_poisson))"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 4\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Un calcul de Laplace.)\n",
    "\n",
    "Prouver que la fonction\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    \\mathbb R\\to [0,\\infty[\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    t\\mapsto \\frac{1}{\\sigma\\sqrt{2\\pi}}e^{-\\frac12\\left(\\frac{t-\\mu}\\sigma\\right)^2}\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "est une densité de probabilités. C'est-à-dire : \n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sigma\\sqrt{2\\pi}}\\int_{-\\infty}^\\infty\\! e^{-\\frac12\\left(\\frac{x-\\mu}\\sigma\\right)^2}\\,\\mathrm{d}x=1\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "Indications. Effectuer le changement de variable $y=\\frac{x-\\mu}\\sigma$ pour se ramener au calcul de\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    \\int_{-\\infty}^\\infty e^{-\\frac12 y^2}dy.\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "Ensuite, calculer\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    \\left(\\int_{-\\infty}^\\infty e^{-\\frac12 y^2}dy\\right)^2 = \\int_{-\\infty}^\\infty\\int_{-\\infty}^\\infty e^{-\\frac12 (x^2+y^2)}dxdy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "en passant en coordonnées polaires :\n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    x=r\\cos\\theta,\\,y=r\\sin\\theta\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "Avec le changement de variable $y=\\frac{x-\\mu}{\\sigma}$ on a que $dy=dx/\\sigma$, donc\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sigma}\\int_{-\\infty}^\\infty\\! e^{-\\frac12\\left(\\frac{x-\\mu}\\sigma\\right)^2}\\,\\mathrm{d}x=\\int_{-\\infty}^\\infty e^{-\\frac12 y^2}\\,\\mathrm{d}y.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Rappelons que $\\mathrm{d}x\\mathrm{d}y = r\\,\\mathrm{d}r\\,\\mathrm{d}\\theta$ et $r^2 = x^2+y^2$, alors\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\left(\\int_{-\\infty}^\\infty e^{-\\frac12 y^2}\\,\\mathrm{d}y\\right)^2 &= \\int_{-\\infty}^\\infty\\int_{-\\infty}^\\infty e^{-\\frac12 (x^2+y^2)}\\,\\mathrm{d}x\\mathrm{d}y\\\\\n",
    "&=\\int_{0}^\\infty \\int_0^{2\\pi}e^{-\\frac12 r^2}r\\,\\mathrm{d}r\\mathrm{d}\\theta\\\\\n",
    "&=2\\pi \\int_0^\\infty e^{-\\frac12 r^2}r\\,\\mathrm{d}r\\\\\n",
    "&=2\\pi\\left[e^{-\\frac12r^2}\\right]_0^\\infty=2\\pi\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "En conclusion,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sigma}\\int_{-\\infty}^\\infty\\! e^{-\\frac12\\left(\\frac{x-\\mu}\\sigma\\right)^2}\\,\\mathrm{d}x = \\sqrt{2\\pi}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 5\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Loi exponentielle.)\n",
    "\n",
    "Soit $X$ une variable aléatoire de loi exponentielle de paramètre $\\lambda$. Exprimer par une formule sa loi de probabilité \n",
    "    \n",
    "$$\n",
    "    P(X \\leq x)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "(on distinguera les cas $x < 0$ et $x \\geq 0$.)\n",
    "\n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "La densité de loi exponentielle de paramètre $\\lambda$ est donnée par \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f_X(t) = \\left\\{\\begin{matrix}\\lambda e^{-\\lambda t}&\\text{si }x\\geq 0\\\\0&\\text{si }x< 0\\\\\\end{matrix}\\right.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Si $x<0$ on a alors que $P(X\\leq x)=0$, et si $x\\geq 0$ on calcule\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    P(X\\leq x) = \\int_0^x \\lambda e^{-\\lambda t}\\,\\mathrm dt = \\left[-e^{-\\lambda t}\\right]_0^x=1-e^{-\\lambda x}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 6\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Loi uniforme.)\n",
    "\n",
    "Soit $X$ une variable aléatoire de loi uniforme sur l’intervalle $[a, b]$. Exprimer par une formule sa loi de probabilité\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(X \\leq x)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "(on distinguera trois cas.)\n",
    "\n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "La densité est donnée par \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f_X(t) = \\left\\{\\begin{matrix}\\frac{1}{b-a}&\\text{si }t\\in[a,b]\\\\ 0&\\text{sinon}\\end{matrix}\\right.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donc si $x<a$ on a forcément que $P(X\\leq x)=0$. Si $x\\in [a,b]$ on calcule\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(X\\leq x) = \\int_a^x\\frac{1}{b-a}\\,\\mathrm dt = \\left[\\frac{t}{(b-a)}\\right]_a^x = \\frac{x-a}{b-a}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Si $x\\geq b$ on a $P(X\\leq x)=1$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 7\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Indépendance implique la multiplicativité de l’espérance.)\n",
    "\n",
    "Soit $(\\Omega, A, P)$ un espace probabilisé. Soient\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    X, Y : \\Omega\\to \\mathbb R\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "des v.a. à valeurs réelles. Si $X$ et $Y$ sont indépendantes alors $\\mathbb E[XY ] = \\mathbb E[X]E[Y]$. Suggestion : prouver tout d’abord que l’indépendance implique que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(X \\leq x, Y \\leq y) = P(X \\leq x)P(Y \\leq y).\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "</div>\n",
    "\n",
    "Par définition de l'indépendance on a que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "P(X \\leq x, Y \\leq y) &= P(X^{-1}(-\\infty,x]\\cap Y^{-1}(-\\infty,y])\\\\\n",
    "&= P(X^{-1}(-\\infty,x))\\,P(Y^{-1}(-\\infty,y))\\\\\n",
    "&= P(X \\leq x)P(Y \\leq y)\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Supposons que $X$ et $Y$ soient à valeurs continues, alors en calculant la derivée à rapport de $x$ et $y$ de deux côtés on trouve que :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f_{(X,Y)}(s,t) = f_X(s)f_Y(t)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Nous calculons alors l'espérance\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb E[XY] &= \\iint\\! f_{(X,Y)}(s,t)st\\,\\mathrm ds\\mathrm dt\\\\\n",
    "&=\\iint\\! f_X(s)f_Y(t)st\\,\\mathrm ds\\mathrm dt\\\\\n",
    "&=\\left(\\int f_X(s)s\\,\\mathrm ds\\right)\\left(\\int f_Y(t)t\\,\\mathrm dt\\right)\\\\\n",
    "&=\\mathbb E[X]\\mathbb E[Y]\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Dans le cas discrèt on a par l'indépendance que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P(X=x,Y=y) = P(X=x)P(Y=y)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donc,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\mathbb{E}[XY] &= \\sum_i\\sum_j P(X=i,Y=j)ij\\\\\n",
    "&=\\sum_i\\sum_j P(X=i)P(Y=j)ij\\\\\n",
    "&=\\sum_i P(X=i)i\\sum_jP(Y=j)j\\\\\n",
    "&=\\mathbb E[X]\\mathbb E[Y]\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.4"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
