{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "[![Open in Colab](https://colab.research.google.com/assets/colab-badge.svg)](https://colab.research.google.com/github/RikVoorhaar/probastat2020/blob/master/notebooks/serie11.ipynb?hl=fr)\n",
    "\n",
    "# Série 11"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 1\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** \n",
    "    \n",
    "Expliquer pourquoi il suffit de prouver le théorème central limite dans le cas particulier où les v.a. que l'on somme sont centrées réduites.\n",
    "    \n",
    "</div>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Soit $X$ est une v.a. d'espérance $\\mu$ et variance $\\sigma^2$ et définissons $\\widehat X = (X-\\mu)/\\sigma$ centrée réduite. Définissons \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    S_n = \\sum_{k=1}^n X_k,\\qquad \\widehat S_n = \\sum_{k=1}^n \\widehat X_k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Notons que donc $S_n = \\sigma \\widehat S_n+n\\mu$.\n",
    "\n",
    "La théoreme central limite nous dit que \n",
    "\n",
    "$$\\widehat Y:=\\lim_{n\\to \\infty} \\frac{\\widehat S_n}{\\sqrt{n}}$$\n",
    "\n",
    "suit une loi normale $\\widehat Y\\sim N(0,1)$. Donc \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{n\\to \\infty} \\frac{\\widehat S_n}{\\sqrt{n}} = \\lim_{n\\to \\infty} \\frac{S_n-n\\mu}{\\sigma\\sqrt{n}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "suit une loi normale. Donc si nous avons montré le théorème central limite dans le cas où $S_n$ est une somme de v.a. centrées réduites, on peut facilement dériver la théorème en cas général."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 2\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** \n",
    "    \n",
    "Soit $t\\in\\mathbb R$. Prouver que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{n\\to\\infty}\\left(1-\\frac{t^2}{2n}+o\\left(\\frac{t^2}{n}\\right)\\right)^n=e^{-\\frac{t^2}{2}}.\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "</div>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Notons que $\\log$ est une fonction continue, donc on peut montrer de manière équivalente que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\lim_{n\\to \\infty} n\\log\\left(1-\\frac{t^2}{2n}+o\\left(\\frac{t^2}{n}\\right)\\right) = -\\frac{t^2}{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Rappelons la série de Taylor de log:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\log(1-x) = -x-\\frac{x^2}{2}-\\frac{x^3}{3}-o(x^4)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donc on trouve que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\lim_{n\\to \\infty} n\\log&\\left(1-\\frac{t^2}{2n}+o\\left(\\frac{t^2}{n}\\right)\\right) = \\lim_{n\\to \\infty} n\\left(-\\frac{t^2}{2n}+o\\left(\\frac{1}{n^2}\\right)\\right)\\\\\n",
    "&=\\lim_{n\\to \\infty} -\\frac{t^2}{2}+o\\left(\\frac1n\\right)\\\\\n",
    "&=\\frac{-t^2}{2}\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 3\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** \n",
    "    \n",
    "Soit $X$ une variable aléatoire de densité $f_X$. Supposons que \n",
    "    \n",
    "$$\\mathbb E[|X|]<\\infty.$$\n",
    "    \n",
    "Soit $t\\in\\mathbb R$. Prouver que\n",
    "    \n",
    "$$\\lim_{s\\to 0}\\int_{-\\infty}^{\\infty}\\left(\\frac{e^{isx}-1}{isx}-1\\right)xe^{itx}f_X(x)dx=0.$$\n",
    "    \n",
    "</div>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Pour le moment supposons qu'on peut échanger la limite et l'intégrale.\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\int_{-\\infty}^{\\infty}\\lim_{s\\to 0}\\left(\\frac{e^{isx}-1}{isx}-1\\right)xe^{itx}f_X(x)dx\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "On a que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{e^{isx}-1}{isx}-1 = \\frac{1+isx+\\frac{(isx)^2}{2}+o(s^3)-1}{isx}-1=1+\\frac{isx}{2}+o(s^2)-1=o(s)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "donc on a que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\int_{-\\infty}^{\\infty}\\lim_{s\\to 0}\\left(\\frac{e^{isx}-1}{isx}-1\\right)xe^{itx}f_X(x)dx = 0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Rappelons le théorème de convergence dominée :\n",
    "\n",
    "> Soit $f_n$ une suite des fonctions intégrables qui converge ponctuellement vers $f$ et supposons qu'il existe une fonction intégrable $g$ telle que $|f_n(x)|<g(x)$ pour chaque $n$ et $x$. Alors on a que $\\lim_{n\\to\\infty} \\int \\!f_n = \\int f$. \n",
    "\n",
    "Puis notons que la fonction \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\left|\\frac{e^{ix}-1}{ix}-1\\right|\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "est bornée car la limite $x\\to 0$ est $0$, elle est finie en tous points $x\\in \\mathbb R$ et la limite $x\\to \\infty$ est 1. Donc il existe une constante $C>0$ telle que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left|\\frac{e^{isx}-1}{isx}-1\\right| < C\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Maintenant on définit $g(x) = C|x|f_X(x)$ et notons que $\\int_{-\\infty}^\\infty g(x)\\,\\mathrm dx = C\\mathbb E[|X|]$. Si on donc définit\n",
    "\n",
    "$$f_n(x) = \\left(\\frac{e^{ix/n}-1}{ix/n}-1\\right)xe^{itx}f_X(x)$$\n",
    "\n",
    "et $f(x)=0=\\lim_{n\\to \\infty}f_n(x)$, on a par le théorème de convergence dominée que\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\lim_{s\\to 0}\\int_{-\\infty}^{\\infty}&\\left(\\frac{e^{isx}-1}{isx}-1\\right)xe^{itx}f_X(x)dx\\\\ \n",
    "&= \\lim_{n\\to \\infty}\\int_{-\\infty}^{\\infty}\\left(\\frac{e^{ix/n}-1}{ix/n}-1\\right)xe^{itx}f_X(x)dx\\\\\n",
    "&=\\lim_{n\\to\\infty}\\int_{-\\infty}^{\\infty} f_n(x)dx = \\int_{-\\infty}^{\\infty} f(x)dx\\\\\n",
    "&= 0\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 4\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** \n",
    "    \n",
    "Soit $a\\in\\mathbb C$. Soit $\\theta\\in\\mathbb R$. Trouver une suite de nombres complexes $$h_1,\\dots,h_n,\\dots$$ qui tend vers zéro et qui est telle que \n",
    "\n",
    "$$\\lim_{n\\to \\infty}\\frac{\\overline{a+h_n}-\\overline{a}}{h_n}=e^{i\\theta}.$$\n",
    "    \n",
    "</div>\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Soit\n",
    "\n",
    "$$h_n = \\frac{1}{n}e^{-i\\theta/2},$$\n",
    "\n",
    "alors $\\lim_{n\\to\\infty}h_n=0$ et\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\overline{a+h_n}-\\overline{a}}{h_n} = \\frac{\\overline{h_n}}{h_n}=\\frac{e^{i\\theta/2}}{e^{-i\\theta/2}} = e^{i\\theta}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 5\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** \n",
    "    \n",
    "Soit $a\\in\\mathbb C$. Prouver que  les limites suivantes existent et les calculer :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{h\\in\\mathbb C, h\\to 0}\\frac{(a+h)^2-a^2}{h},\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\lim_{h\\in\\mathbb C, h\\to 0}\\frac{e^{a+h}-e^a}{h}.\n",
    "$$\n",
    "    \n",
    "</div>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "On a que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{(a+h)^2-a^2}{h} = \\frac{h^2+2ha}{h} = h+2a\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "si on prend la limite $h\\to 0$ on trouve $2a$. \n",
    "\n",
    "On a que \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\frac{e^{a+h}-e^a}{h} &= \\frac1h \\left(\\left(\\sum_k\\frac{1}{k!}(a+h)^k\\right)-\\left(\\sum_k\\frac{1}{k!}a^k\\right)\\right)\\\\\n",
    "&= \\frac1h \\left(\\left(\\sum_{k=0}^\\infty\\sum_{i=0}^k\\frac{1}{k!}\\binom{k}{i}h^ia^{k-i}\\right)-\\left(\\sum_{k=0}^\\infty\\frac{1}{k!}a^k\\right)\\right)\\\\\n",
    "&= \\frac1h\\sum_{k=1}^\\infty\\sum_{i=1}^k\\frac{1}{k!}\\binom{k}{i}h^ia^{k-i}\\\\\n",
    "&=  \\sum_{k=1}^\\infty\\sum_{i=1}^k\\frac{1}{k!}\\binom{k}{i}h^{i-1}a^{k-i}\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Comme la série de Taylor de $e^a$ converge uniformément vers $e^a$ dans un domaine borné, on peut échanger la somme et la limite et on calcule\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "\\lim_{h\\in\\mathbb C, h\\to 0}\\frac{e^{a+h}-e^a}{h} &=\\lim_{h\\in\\mathbb C, h\\to 0} \\sum_{k=1}^\\infty\\sum_{i=1}^k\\frac{1}{k!}\\binom{k}{i}h^{i-1}a^{k-i}\\\\\n",
    "&= \\sum_{k=1}^\\infty\\frac{1}{k!}\\binom{k}{1}a^{k-1}\\\\\n",
    "&= \\sum_{k=1}^\\infty\\frac{1}{(k-1)!}a^{k-1}\\\\\n",
    "&= \\sum_{k=0}^\\infty\\frac{1}{k!}a^{k}\\\\\n",
    "&= e^a\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercice 6\n",
    "\n",
    "<div class=\"alert alert-info\">\n",
    "**Exercice** (Les zéros d'une fonction holomorphe sont isolés.) \n",
    "    \n",
    "Soit $a\\in U\\subset\\mathbb C$ un point dans un ouvert du plan complexe.\n",
    "Soit $f:U\\to\\mathbb C$ une fonction holomorphe.  Le développement de $f$ en série de Taylor \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "f(z)=\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{f^{n}(a)}{n!}(z-a)^n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "est valide dans tout disque de centre $a$ inclus dans $U$. Déduire de ce fait le résultat suivant.\n",
    "    \n",
    "> Supposons que $f$ n'est pas identiquement nulle et que $U$ est connexe. Supposons que $a\\in U$ est tel que $f(a)=0$. Il existe alors $\\epsilon>0$ tel que si $|z-a|<\\epsilon$ et si $f(z)=0$ alors $z=a$.\n",
    "    \n",
    "</div>"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Supposons que $f^{(1)}(a)\\neq 0$. On peut alors écrire $f(z)$ comme\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    f(z) = (z-a)\\left(f^{(1)}(a)+(z-a)\\sum_{n=2}^\\infty \\frac{f^n(a)}{n!}(z-a)^{n-2}\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Notons que $f(z)=0$ si et seulement si au moins une de ces deux facteurs sont zéro.\n",
    "\n",
    "Le terme \n",
    "\n",
    "$$\\left|\\sum_{n=2}^\\infty\\frac{f^n(a)}{n!}(z-a)^{n-2}\\right|$$\n",
    "\n",
    "est borné par une constante $C$ dans un voisinage de $z=a$. Puit on peut choisir $\\epsilon$ comme $\\epsilon = f^1{(a)}/(2C)$. Alors on a que si $|z-a|<\\epsilon$ :\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "&\\left|f^{(1)}(a)+(z-a)\\sum_{n=2}^\\infty \\frac{f^n(a)}{n!}(z-a)^{n-2}\\right|&\\\\\n",
    "&\\qquad\\geq |f^{(1)}(a)|-|z-a|\\left|\\sum_{n=2}^\\infty\\frac{f^n(a)}{n!}(z-a)^{n-2}\\right|\\\\\n",
    "&\\qquad\\geq \\frac{|f^{(1)}(a)|}2\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donc si $|z-a|<\\epsilon$ et $f(z)=0$ on a forcément que $(z-a)=0$.\n",
    "\n",
    "Si $f^1(a)=0$, on peut remplacer $f(z)$ par $g(z)=f(z)/(z-a)$ et faire le même argument. (Si $f^i(a)=0$ pour $i\\leq k$ on peut diviser par $(z-a)^k$.)"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.7.4"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
